用里數升頭等 降回商務 因航客索5萬敗訴 須付650元訟費

【本報訊】國泰女乘客購買紐約至香港來回商務客位機票後，以亞洲萬里通積分將機位升級至頭等客艙。惟在紐約返港的航程中，因頭等機位的座椅故障，被臨時降級至商務客艙。女乘客拒絕接受國泰退回積分和賠錢的和解協議，入稟小額錢債審裁處索償機位差價5萬元。案件昨審訊，審裁官最終指女乘客沒有實際金錢損失，亦難將積分換算金錢，裁定她敗訴，並下令她支付國泰一方650元訟費。

記者：蔡少玲 歐陽聯發

申索人蔡倩文於前年6月從國泰航空有限公司購買香港至約紐的商務客艙來回機票，並於7月以6萬飛行里數，由商務客位升級至頭等客艙。然而，在9月5日乘坐由紐約飛回香港的航班時，職員卻以其頭等客位座椅損壞為原因，將蔡的機位降回商務客位。蔡倩文稱無奈接受，但入稟要求國泰賠償8.1萬元。由於小額錢債審裁處的索償上限為5萬元，她放棄追討餘款。

官指難量化積分價值

蔡倩文在庭上稱本來她是坐在「1A」頭等艙位，可是在飛機升空後，職員才發現座椅有故障，不能放平變成床位，所以臨時安排她轉至商務客艙。蔡指從紐約返港整個航程長達15至16小時，她需要一張可讓她平躺好好睡覺，私隱度和隔音都更高的床。國泰一方指，雖然蔡是坐在商務客艙，惟公司為她提供了頭等設備，例如棉被、床鋪及食物。蔡倩文表示「唔記得」，又反駁「唔係要你啲空姐服務、食物質素」。她表示，即使國泰給她甚麼食物也沒有甚麼分別，因為在用餐之後她便會趕着睡覺。

申索人無實際金錢損失

就索償數額方面，蔡倩文在國泰網站搜查香港至紐約的來回機票，再計算頭等及商務客艙的差價，得出8.1萬元。惟國泰不同意這計算方法，因為頭等艙的價錢浮動，難以一概而論，亦不是每一種艙位也可以升級；另一方面，公司沒有直接以積分兌換金錢的計算方式，所以蔡倩文的計算不公平。審裁官也指出，難以量化飛行里數的價值，不知道6萬分里數究竟值多少錢。
審裁官最終指，申索人未能指出享用不到頭等客位的損失，而且難以量化6萬積分的價值。另外，申索人是以飛行里數升級，而不是加錢升級，所以沒有實際金錢損失，裁定申索人敗訴。

案件編號：SCTC21841/17

【本報訊】國泰航空在審訊前曾經向申索人蔡倩文建議，向蔡退回6萬分亞洲萬里通積分，再額外加300美元（折約2,345港元）及客位升級贈券作為心意補償，惟遭蔡倩文拒絕。

指手續繁複 轟無心意

蔡倩文昨日在庭上表示，國泰的「心意」對她來說是無心意和無意義，亦不合理，因為在事件之後，她可能不再選乘國泰航空。審裁官向國泰代表查詢，若蔡倩文敗訴，國泰會否仍然向蔡提供和解建議的「心意補償」，公司代表只回應會積極考慮。

蔡倩文昨日在庭上指摘國泰的「心意」其實是無心意和無意義，因為贈券有兩年期限，同時亦要親身到機場櫃位辦登機手續才可以使用。

蔡又指在升級機位的時候，需要不時查詢機位，然而國泰並沒有辦公室處理升級事宜，她要不停致電國泰熱線，等待的時間又長，要花費一輪工夫才能辦妥升級一事。蔡又指，退回里數及心意補償的制度，從來都沒向客人公開。國泰代表回應指沒有相關法例規定要公開，退回與否是公司的內部考慮。

■記者蔡少玲、歐陽聯發

百份報有冇報 ?